%
% exemplo genérico de uso da classe deinucs.cls
% $Id: deinucs.tex,v 1.0 2002/06/28 13:33:00 avila Exp $
%
% UCS TeX Users Group
% Departamento de Informática --- UCS
% Caxias do Sul, Brasil
% http://dein.ucs.br
%
%
% Copyright (C) 2002 UCS TeX Users Group
% This is free software, distributed under the GNU GPL; please take
% a look in `deinucs.cls' to see complete information on using, copying
% and redistributing these files
%
\documentclass {iiufrgs}
\usepackage[latin1]{inputenc}   % pacote para acentuação
\usepackage{graphicx}       % pacote para importar figuras
\usepackage{setspace}		% Espaçamento
\onehalfspacing				% espaçamento 1,5
%
% Informações gerais
%
\title{Planejamento de Trajetórias para Robôs com Obstáculos}

\author{Muratore}{Fernado A.}

% orientador e co-orientador são opcionais:
\advisor[Prof.]{Martinotto}{André L.}
\coadvisor[Prof.]{Cortelleti}{Daniel}

\date{Julho}{2008}

%
% palavras-chave
% iniciar todas com letras minúsculas, exceto no caso de abreviaturas
\keyword{Modelo} 
\keyword{LaTeX}

%
% inicio do documento
%
\begin{document}

% folha de rosto
\maketitle

% dedicatoria
\begin{dedicatoria}
\sffamily\itshape
``Only two things are infinite,\\
the universe and human stupidity, \\
and I'm not sure about the former.''\\
--- \textsc{Albert Einstein}

\end{dedicatoria}

% agradecimentos
\begin{agradecimentos}
AGRADECIMENTOS\ldots
\end{agradecimentos}

% sumario
\tableofcontents

% lista de abreviaturas
% o parametro deve ser a abreviatura mais longa
\begin{listofabbrv}{SERENDIP}
	\item[TCC] Trabalho de Conclusão de Curso
\end{listofabbrv}
	
% lista de figuras
\listoffigures

% lista de tabelas
\listoftables

% resumo
\begin{abstract}

\end{abstract}

% resumo em ingles
% como parametros devem ser passados o titulo em ingles e as palavras-chave
% em ingles, separadas por vírgulas
\begin{englishabstract}{Eletroencephalogram processing using the BOINC plataform}{public resource computing, BOINC, Eletroencephalogram}
\end{englishabstract}




\chapter{Introdução}

Teste de citação \cite{Anderson:2004} 

\chapter{Robótica}

O termo robótica foi criado por Asimov para definir a ciência que estuda os robôs e que se fundamenta pelas três leis básicas (SCHIAVICCO,SICILIANO,1995):

\begin{enumerate}

\item 1ª) Um robô não pode fazer mal algum a um ser humano nem por omissão, e não pode permanecer inoperante em uma situação que um  humano se exponha a situação de perigo.

\item 2ª) Um robô sempre obedece as ordens de seres humanos, exceto quando  essas ordens entram em conflito com a 1ª lei.

\item 3ª) Um robô deve se proteger exceto quando entra em conflito com a 1ª e  2ª  leis.

\end{enumerate}

Após algum tempo Asimov acrescentou a lei zero da robótica (CLARK,1993):

\begin{enumerate}

\item Lei 0) Um robô não pode fazer mal a humanidade ou permanecer indiferente em uma situação que prejudique a humanidade.

\end{enumerate}


\section{Componentes do Robô}

De acordo com o Robot Institute of America, o robô é um equipamento multifuncional e reprogramável, projetado para movimentar ferramentas ou dispositivos especializados através de movimentos variáveis e programados para a execução de uma infinidade de tarefas [BOT94].

Os componentes de um robô são:

\begin{itemize}

\item Mecanismo: refere-se à parte mecânica do robô. O mecanismo é composto por:

	\begin{itemize}
		\item Dispositivo de deslocamento: que dá a movimentação do robô no ambiente. O que é de estrema importância na caracterização de um robô 				móvel;

		\item Braço: Determina o alcance do efetuador no espaço Euclidiano. É muito comum em robôs industriais;

		\item Punho: determina a orientação;

		\item Efetuadores: escolhidos conforme a tarefa a ser realizada pelo robô (exemplos: garra, pistola de solda ou de pintura). Podem ser 				acionados por motor elétrico, sistema hidráulico e pneumático. Já atuadores são responsáveis pelos movimentos do robô (por exemplo, 				rodas, hélices, articulações, esteiras, lemes). O atuador faz com que cada eixo seja acionado. Logo todo efetuador é um atuador, 				pois efetuadores nada mais são do que articulações [SCH99];
	\end{itemize}

\item Sistema de Acionamento: transforma a energia elétrica, hidráulica ou pneumática (ou combinação) em energia cinética, utilizada nos dispositivos de deslocamento, junto do braço e do punho e nos efetuadores. [BOT94];


\item Sistema de Percepção: informa sobre o estado do robô e o ambiente onde ele está efetuando suas operações. A utilização de sensores é opcional, contudo são estes que dão a idéia ao robô daquilo que suas ações estão causando ao ambiente e inclusive pode monitorar seu próprios parâmetros como, por exemplo, carga da bateria. Existem sensores de diversos tipos:
 
	\begin{itemize}
		\item Encoder: mede o deslocamento;

		\item Infravermelho: mede a distância entre o sensor e o obstáculo a frente é calculado pela a reflexão da luz no obstáculo resultando numa 				estimativa de distência;

		\item Ultra-som ou sonar: mede a distancia entre o sensor e o obstáculo a frente é calculado pela a reflexão do som no obstáculo resultando 				numa estimativa de distancia
		
		\item Contato (mede a pressão exercida no obstáculo a frente em um caso de colisão)
		\item Visão artificial (câmeras filmadoras,fotográficas,etc. requer técnicas de determinação de posicionamento)
		\item Outros sensores(voz acelerômetros, inclinação radar giroscópio,etc.) [blabla e sbc2005];

	\end{itemize}

	\item Sistema de Controle: controla os movimentos do robô. É responsável pelo comportamento do robô, que pode ser fixo e repetitivo, ou 		inteligente, tomando decisões e reagindo conforme a situação encontrada, aprendendo com suas atitudes e incorporando-as ao seu conhecimento 		[ e SBC BOT94]. A figura 1 mostra os quatro componentes de um robô;


\end{itemize}


\section{Classificação dos Robôs}


Os robôs são classificados, quanto à informação de entrada vinda do sistema de percepção, em [BOT94]:


\begin{itemize}

	\item Manipuladores Manuais: controlados exclusivamente pelo homem;

	\item	Robôs Seqüenciais : cada passo do movimento é solicitado de uma seqüência pré-estabelecida. O controle é uma malha aberta, possuem 2 a 4 			graus de liberdade e executam apenas tarefas simples;

	\item	Robôs a ciclos programáveis: são mais sofisticados. Possuem de 4 a 8 graus de liberdade e em função do modo de programação podem ser 			classificados em dois tipos: robôs "Playback" (repetem a seqüência de movimentos programados) e robôs programáveis por linguagem ou 			qualquer outro método de programação indireta (programação feita com entradas de forma numérica ou de uma representação elaborada pelo 			operador);
	
	\item 	Robôs Inteligentes: são máquinas ou agrupamento de máquinas capazes de se adaptar às modificações do ambiente mediante sistemas evoluídos 			de controle, percepção, comunicação e decisão, ao passo que, nos tipos anteriores, as ações do robô sobre o seu ambiente eram, a priori, 			realizadas via sincronização.  Os robôs inteligentes devem ter um certo grau de autonomia e devem ainda ser capazes de executar tarefas 		via "interações" com o ambiente;
\end{itemize}

\section{Forma de Navegação dos Robôs}

No princípio os robôs se deslocavam em áreas fixas (marcas no chão) e realizavam tarefas próximas destas áreas fixas. Esta categoria de robôs é denominada fixa [SCH99].

Com o crescente interesse de utilizar robôs, estes passaram a se deslocar em ambientes que poderiam sofrer mudanças dos obstáculos e as tarefas poderiam tomar outra posição no ambiente. Assim surgiu a categoria de robôs móveis. 

Robôs deslocam-se num ambiente e realizam tarefas ao longo da navegação. Para que eles se desloquem ou naveguem é necessária uma tecnologia de controle de movimentos. Esta técnica envolve 3 tarefas [SCH99] :

\begin{enumerate}

	\item Mapeamento do ambiente, o reconhecimento do ambiente no qual o robô está inserido é denominado mapeamento de ambiente. Este mapeamento pode 			ser obtido de mapas já existentes ou através de aprendizado pelo robô, baseado nos dados sensoriais obtidos durante a navegação [BOT94]. Em 			mapas já existentes o robô sabe a posição dos obstáculos antes de se locomover. Utilizando dados sensoriais ele deve se locomover para 			saber se existe um obstáculo à frente ou não.

	\item O planejamento determina o comportamento do robô para encontrar um caminho até o alvo desviando de obstáculos.

	\item A execução do planejamento é fazer com que o robô alcance o alvo a partir do que foi estipulado pela etapa do planejamento. 
		Sendo assim as técnicas de controle de navegação são de grande importância, na medida que estas determinam o grau de autonomia, eficiência 			e inteligência do robô. As técnicas de controle de navegação são separadas de acordo com requisitos que estas utilizam, tais como: 			conhecimento anterior do ambiente, capacidade de aprendizagem, tipo de sensores utilizados, entre outros. Existem duas abordagens distintas 			no uso de técnicas de controle de navegação: planejamento de caminho (path planning) baseado em locais conhecidos e navegação baseada em 			sensores [SCH99].
\end{enumerate}










\chapter{Conclusão}


\bibliography{ModeloTCC}
\bibliographystyle{abnt}

\end{document}
