% FOLHA DE ROSTO
\maketitle

% DEDICATÓRIA
\begin{dedicatoria}
\sffamily\itshape
``Não temeis a grandeza;\\
alguns nascem grandes,\\
alguns conseguem grandeza,\\
a alguns a grandeza lhes é imposta\\
e a outros a grandeza lhes fica grande.''\\
--- \textsc{William Shakespeare}
\end{dedicatoria}

% AGRADECIMENTOS
\begin{agradecimentos}
Primeiramente gostaria de agradecer aos meus pais por toda a ajuda que me deram durante a minha vida e por acreditarem em mim, mesmo quando eu não sabia se era capaz.

Gostaria de agradecer a minha família e aos meus amigos pela compreensão de que muitas vezes não pude estar presente, por estar buscando algo que me tornasse uma pessoa melhor.

Também gostaria de agradecer aos meus colegas que sempre se mostraram companheiros na hora de se reunir para fazer um trabalho de faculdade ou, então, ir para um barzinho tomar cerveja e dar risada da vida.

Por fim, gostaria de agradecer aos professores por sempre estarem dispostos a passar seus conhecimentos, esclarecer dúvidas, ajudar na solução de problemas e participarem de pesquisas.

Na minha vida sempre tive bem claro que não conseguiria mudar o mundo sozinho, mas que nada me impediria de tentar. Hoje sei que sou capaz de mudar o mundo, isso porque sei que não estou sozinho nessa jornada. A todas as pessoas que de alguma forma fazem parte da minha história gostaria de dizer, obrigado!
\end{agradecimentos}

% RESUMO
\begin{abstract}
Atualmente existem vários repositórios de dados biológicos espalhados pela Internet e podem ser encontradas informações dos mais diferentes interesses através da utilização combinada de alguns deles. Para tanto, já foram documentados diversos processos biológicos para obtenção de determinados resultados, e em sua grande maioria eles são executados de forma manual, o que aumenta a chance de erros. O objetivo desse trabalho é modelar e desenvolver um sistema capaz de pesquisar doenças genéticas, automatizando e integrando os \emph{sites} e o software utilizados pelo especialista. Esse trabalho também apresenta um estudo sobre os temas relacionados ao processo de pesquisa de uma doença genética e outros repositórios de dados biológicos analisando a informação que eles disponibilizam.
\keyword{Biologia Molecular, Processo Biológico, Dados Biológicos, Doenças Genéticas, Workflow Científico, Integração de Dados, Modelagem de Sistemas}
\end{abstract}

% ABSTRACT
\begin{englishabstract}{Integration of Biological Data - Proteins and Genetic Diseases}{Molecular Biology, Biological Process, Data Biological, Genetic\\Diseases, Scientific Workflow, Data Integration, Modeling Systems}
Currently there are several repositories of biological data around the Internet and we can find information from different interests through the combined use of some of them. To that end, have been documented several biological processes to achieve certain results, and for the most part they are run manually, which increases the chance of errors. The aim of this paper is to model and develop a system capable of searching for genetic diseases by automating and integrating the sites and software used by the specialist. This work also presents a study on issues related to the research process of a genetic disease and repositories of biological data, by analyzing the information they provide.
\end{englishabstract}

% LISTA DE FIGURAS
\listoffigures

% LISTA DE TABELAS
\listoftables

% LISTA DE CÓDIGOS FONTE
\lstlistoflistings

% LISTA DE ABREVIATURAS
\begin{listofabbrv}{SERENDIP}
	\item[CIB-DDBJ] \emph{Center for Information Biology and DNA Data Bank of Japan}
	\item[DDBJ] \emph{DNA Data Bank of Japan}	
	\item[DNA] Ácido Desoxirribonucléico (\emph{Deoxyribonucleic Adic})
	\item[EBI] \emph{European Bioinformatics Institute}
	\item[EMBL] \emph{European Molecular Biology Laboratory}
	\item[HGNC] \emph{HUGO Gene Nomenclature Committee}
	\item[HTML] \emph{HyperText Markup Language}
	\item[MIM] \emph{Mendelian Inheritance in Man}
	\item[NCBI] \emph{National Center for Biotechnology Information}
	\item[NIG] \emph{National Institute of Genetics}
	\item[OMIM] \emph{Online Mendelian Inheritance in Man}
	\item[PDB] \emph{Protein Data Bank}
	\item[PHP] \emph{PHP: Hypertext Preprocessor}
	\item[RCSB] \emph{Research Collaboratory for Structural Bioinformatics}				
	\item[RNA] Ácido Ribonucléico (\emph{Ribonucleic Acid})
	\item[SGBD] Sistema Gerenciador de Banco de Dados
	\item[SIB] \emph{Swiss Institute of Bioinformatics}
	\item[XML] \emph{Extensible Markup Language}
\end{listofabbrv}

% SUMÁRIO
\tableofcontents